## Проект-1: Построение дашбордов в Superset для приложения VK
#### 1. В чём идея задачи?
###### В компании пока не выстроены аналитические процессы, и мы будем начинать с самого нуля. Первое, с чего нужно начать, — это базовые дашборды, покрывающие ключевые метрики продукта.Нужно закрыть самый первый этап аналитики в компании. А именно сделать так, чтобы мы могли без труда и ручных выгрузок отвечать на самые простые вопросы о нашем приложении!
###### Сколько у нас активных пользователей в день, неделю, месяц? Сколько у нас лайков и просмотров постов за последние сутки, за последний час, за последние пятнадцать минут? Какие посты у нас самые популярные? Какие юзеры находятся в топе по просмотрам? Можем ли мы посмотреть эти данные в разрезе операционной платформы или пола пользователей? 
###### Главным инструментом, который помогает компании отвечать на указанные выше вопросы, служит BI-система. Не Jupyter, не ручные выгрузки и не что-либо ещё.

###### Часто внедрение BI осложняется тем, что архитектура хранилища данных плохо подходит для аналитических запросов. Однако дата-инженеры нашей компании уже постарались и настроили сбор данных в ClickHouse, подключив все необходимые BI-инструменты.

###### Теперь задача стоит уже перед аналитиками — необходимо построить удобные и простые в использовании дашборды.
#### 2. Вот что получилось:
* [Лента новостей-основное](https://drive.google.com/file/d/1PoE2nkvkYVP4r2zef8Wt7hiFpxMbmHRD/view?usp=sharing)
* [Лента новостей-оперативные данные часть1](https://drive.google.com/file/d/1H8_pImJ7xt-mjnd4bFt9fAyKjwE192Aq/view?usp=sharing)
* [Лента новостей-оперативные данные часть2](https://drive.google.com/file/d/1yFVKywg20dGk91lOeAvEXW2h_Qw_fM5w/view?usp=sharing)
* [Лента новостей-оперативные данные часть3](https://drive.google.com/file/d/1Fbps50fGo2jFlM8jLOdhIL4bY2TuZUg4/view?usp=sharing)

#### 3. Теги 
* ClickHouse
* Apache Superset
* SQL Lab
* Dashboards

## Проект-2: Продуктовые метрики
#### 1. Описание задачи №1:
* В наших данных использования ленты новостей есть два типа юзеров: те, кто пришел через платный трафик source = 'ads', и те, кто пришел через органические каналы source = 'organic'.
* Наша задача — проанализировать и сравнить Retention этих двух групп пользователей. Решением этой задачи будет ответ на вопрос: отличается ли характер использования приложения у этих групп пользователей. 
###### Вот что у нас получилось:
* [Retention для двух групп пользователей](https://drive.google.com/file/d/1XM8CIQmM1bVwCwuo5ZvgSqwqLD1X5v8i/view?usp=sharing)
* Также отметим что если рассматривать начало периода, то показатели групп действительно похожи, однако, ретеншон органических пользователей где то с 14 дня примерно в 1.5-2р. выше чем у рекламных.

#### 2. Описание задачи №2:
* Маркетологи запустили массивную рекламную кампанию, в результате в приложение пришло довольно много новых пользователей, мы можем видеть всплеск на графике активной аудитории.
* Однако у нас есть сомнение в качестве трафика, изучим, что стало с рекламными пользователями в дальнейшем, как часто они продолжают пользоваться приложением?

###### Вот что у нас получилось:
* [Лента новостей-всплеск активной аудитории](https://drive.google.com/file/d/1jDtcUEgpmlGB73Hi7s27-ucYdPehWwG_/view?usp=sharing)
* На графике DAU 15 ноября 2022 года наблюдаем всплеск активной аудитории.
* В разрезе по типу трафика всплеск произошел только у "рекламных" пользователе.
* График удержания Retention показывает резкое падение на второй день, что говорит о неэффективной рекламе.

#### 3. Описание задачи №3:
* Мы наблюдаем внезапное падение активной аудитории! Нужно разобраться, какие пользователи не смогли зайти в приложение, что их объединяет?

###### Вот что у нас получилось:
* [Лента новостей-падение активной аудитории](https://drive.google.com/file/d/148cXilvAINDjjxNx1woa3eZnIeU28lTK/view?usp=sharing)
* Мы наблюдаем внезапное падение активной аудитории 24 ноября 2022 года по всем каналам привлечения - коммерческому (ads) и органическому (organic) , а также уменьшение количества пользователей, которые входили в приложение через операционные системы Android и iOS
* Для выяснения причин, мы построили графики аудиторных данных по странам, и установили, что падение произошло в России. Также построили график в разрезе городов, который показал нам , что 24 ноября 2022 года приложение пользователями не использовалось. Значит главной причиной падения аудитории приложения стала недоступность самого приложения для пользователей . Необходимо разобраться с данной ситуацией.

#### 4. Описание задачи №4: 

* Построим график, который позволяет взглянуть на активную аудиторию с точки зрения новых, старых и ушедших пользователей.  
* На графике мы отобразим активную аудиторию по неделям, для каждой недели выделим три типа пользователей:  
  1. Новые(new) — первая активность в ленте была на этой неделе.
  2. Старые(retained) — активность была и на этой и на прошлой неделе.
  3. Ушедшие(gone) — активность была на прошлой неделе, на этой не было.

###### Вот что у нас получилось:
* [Аудитория по неделям](https://drive.google.com/file/d/1XM8CIQmM1bVwCwuo5ZvgSqwqLD1X5v8i/view?usp=sharing)

#### 5. Теги 
* ClickHouse
* Apache Superset
* SQL Lab
* Dashboards
* Redash

## Проект-3: Планирование и запуск А/В тестирования
####  1. Описание задачи №1:
* У нас есть данные АА-теста с '2022-11-25' по '2022-12-01'. Нам нужно сделать симуляцию, как будто мы провели 10000 АА-тестов. На каждой итерации нам нужно сформировать подвыборки без повторения в 500 юзеров из 2 и 3 экспериментальной группы. Провести сравнение этих подвыборок t-testом.
* Построить гистограмму распределения получившихся 10000 p-values
* Посчитать, какой процент p values оказался меньше либо равен 0.05
* Написать вывод по проведенному АА-тесту, корректно ли работает наша система сплитования

###### Вот что у нас получилось:
* [Проведение АА-тестов на  пользователях ленты новостей](Project-3/Task_1_AA_test__1_.ipynb)
* P-values оказалось менее 5%, что свидетельствует о том, что наша система сплитования работает корректно и АА-тест пройден успешно
* Несмотря на то, что процент "больших" p-value больше 5, это еще не будет значить, что сплитование некорректно. Тут как раз правильно смотреть на совокупность: равномерность распределение - небольшая доля маленьких pvalue

####  2. Описание задачи №2:
###### Пришло время проанализировать результаты эксперимента, который мы провели вместе с командой дата сайентистов. Эксперимент проходил с 2022-12-02 по 2022-12-08 включительно. Для эксперимента были задействованы 2 и 1 группы. 

###### В группе 2 был использован один из новых алгоритмов рекомендации постов, группа 1 использовалась в качестве контроля. 

###### Основная гипотеза заключается в том, что новый алгоритм во 2-й группе приведет к увеличению CTR. 

* Наша задача — проанализировать данные АB-теста
* Выбрать метод анализа и сравнить CTR в двух группах (мы разбирали t-тест, Пуассоновский бутстреп, тест Манна-Уитни, t-тест на сглаженном ctr (α=5) а также t-тест и тест Манна-Уитни поверх бакетного преобразования)
* Сравнить данные этими тестами. А еще посмотрите на распределения глазами. Почему тесты сработали так как сработали? 
* Описать потенциальную ситуацию, когда такое изменение могло произойти
* Написать рекомендацию, будем ли мы раскатывать новый алгоритм на всех новых пользователей или все-таки не стоит

###### Вот что у нас получилось:
* [ Оценка результатов проведения А/В тестирования данных пользователей ленты новостей](Project-3/AB_test_task_2__1_.ipynb)
* Оценка тестами результатов А/В тестирования показал различные результаты и однозначных выводо сделать нельзя. В связи с чем, эксперимент будем считать неудачным, и в  продакшн такой алгоритм запускать нельзя.

####  3. Описание задачи №3:
###### Относительно недавно (в 2018-м году) исследователи из Яндекса разработали классный метод анализа тестов над метриками-отношениями (прямо как у нас) вида  𝑥/𝑦  (У нас  likes/clicks).
###### Идея метода заключается в следующем:
* Вместо того, чтобы заталкивать в тест «поюзерные» CTR, можно сконструировать другую метрику и анализировать ее, но при этом гарантируется (в отличие от сглаженного CTR), что если тест на этой другой метрике «прокрасится» и увидит изменения, значит изменения есть и в метрике исходной (то есть в лайках на пользователя и в пользовательских CTR
* При этом метод сам по себе очень прост. Что это за метрика такая?  
  1. Считаем общий CTR в контрольной группе 𝐶𝑇𝑅𝑐𝑜𝑛𝑡𝑟𝑜𝑙=𝑠𝑢𝑚(𝑙𝑖𝑘𝑒𝑠)/𝑠𝑢𝑚(𝑣𝑖𝑒𝑤𝑠) 
  2. Посчитаем в обеих группах поюзерную метрику  𝑙𝑖𝑛𝑒𝑎𝑟𝑖𝑧𝑒𝑑_𝑙𝑖𝑘𝑒𝑠=𝑙𝑖𝑘𝑒𝑠−𝐶𝑇𝑅𝑐𝑜𝑛𝑡𝑟𝑜𝑙∗𝑣𝑖𝑒𝑤𝑠
  3. После чего сравним  t-тестом отличия в группах по метрике 𝑙𝑖𝑛𝑒𝑎𝑟𝑖𝑧𝑒𝑑_𝑙𝑖𝑘𝑒𝑠 
* Метод простой, гарантируется, что при приличном размере выборки (как у нас — подойдет) можно бесплатно увеличить чувствительность вашей метрики (или, по крайней мере, не сделать хуже). Это ОЧЕНЬ круто.
###### Наша задача:
* Проанализировать тест между группами 0 и 3 по метрике линеаризованных лайков. Видно ли отличие? Стало ли 𝑝−𝑣𝑎𝑙𝑢𝑒 меньше?
* Проанализировать тест между группами 1 и 2 по метрике линеаризованных лайков. Видно ли отличие? Стало ли 𝑝−𝑣𝑎𝑙𝑢𝑒 меньше?
###### Вот что у нас получилось:
* [Анализ АВ теста по метрике линеаризованных лайков](Project-3/AB_test_linea.ipynb)
* Для экспериментальных групп 0 и 3 t-тест показал статистически значимые различия с очень малыми p-value как на линеаризованных лайках, так и на CTR'ах. Но критерий стат. значимости после t-теста на линеаризованных лайках стал на 9 порядков меньше, чем после теста на CTR'ах, что свидетельствует о бОльшей чувствительности метрики линеаризованных лайков по сравнению с чистыми CTR'ами
* Для экспериментальных групп 1 и 2 t-тест НЕ показал статистически значимых различий на метрике CTR, но тест на линеаризованных лайках дал p-value << 0.05, следовательно показал статистически значимые различия между группами. Такие различия в результатах между тестами еще больше убеждают меня в том, что метрика линеаризованных лайков  гораздо чувствительнее чистых CTR'ов.
####  4. Теги:
* ClickHouse
* SQL Lab
* JUPYTERHUB
* Python
* библиотеки: pandas, pandahouse, numpy, matplotlib.pyplot,seaborn, scipy,stats,tqdm.auto,tqdm

## Проект-4: Построение ETL-Пайплайна
####  1. Описание проекта:
###### В нашем проекте мы будем решать задачу на ETL схему и как это можно сделать при помощи библиотеки Airflow.
###### В целом Airflow — это удобный инструмент для решения ETL-задач
###### Мы напишем task-и на python, которые Airflow будет исполнять. Ожидается, что на выходе будет DAG в Airflow, который будет считаться каждый день за вчера.  
###### Наша задача:
* Параллельно будем обрабатывать две таблицы. В feed_actions для каждого юзера посчитаем число просмотров и лайков контента. В message_actions для каждого юзера считаем, сколько он получает и отсылает сообщений, скольким людям он пишет, сколько людей пишут ему. Каждая выгрузка должна быть в отдельном таске.
* Далее объединяем две таблицы в одну.
* Для этой таблицы считаем все эти метрики в разрезе по полу, возрасту и ос. Делаем три разных таска на каждый срез.
*  И финальные данные со всеми метриками записываем в отдельную таблицу в ClickHouse.
* Каждый день таблица должна дополняться новыми данными.
###### Структура финальной таблицы должна быть такая:
* Дата - event_date
* Название среза - dimension
* Значение среза - dimension_value
* Число просмотров - views
* Числой лайков - likes
* Число полученных сообщений - messages_received
* Число отправленных сообщений - messages_sent
* От скольких пользователей получили сообщения - users_received
* Скольким пользователям отправили сообщение - users_sent
* Срез - это os, gender и age
###### Нашу таблицу необходимо загрузить в схему test.
#### 2. Вот что у нас получилось:
* [dag_ea_moseeva_12.py](Project-4/dag_ea_moseeva_12.py)
* [dag Airflow.pnj](Project-4/2023-03-02_01-40-37.png)
* [схема test в Redash](Project-4/2023-03-02_01-35-09.png)
* DAG запустили в Airflow 
####  3. Теги:
* ClickHouse
* SQL Lab
* JUPYTERHUB
* Redash
* Airflow
* Python
* библиотеки: pandas, pandahouse, datetime, timedelta, numpy
* для создания DAG-а и его «содержания»: airflow, DAG,task,  airflow.operators.python_operator, PythonOperator, datetime, airflow.decorators.

## Проект-5: Автоматизация отчётности
###### Здесь мы будем автоматизировать базовую отчетность нашего приложения.  Наладим автоматическую отправку аналитической сводки в телеграм каждое утро! 
#### 1. Наша задача: 
* Создадим своего телеграм-бота с помощью @BotFather. Чтобы получить chat_id, воспользуемся ссылкой https://api.telegram.org/bot<токен_вашего_бота>/getUpdates  или методом bot.getUpdates()
* Напишем скрипт для сборки отчета по ленте новостей. Отчет должен состоять из двух частей:
  1. Текст с информацией о значениях ключевых метрик за предыдущий день
  2. График с значениями метрик за предыдущие 7 дней

* Отобразим в отчете следующие ключевые метрики: 
  - DAU 
  - Просмотры
  - Лайки
  - CTR
* Автоматизируем отправку отчета с помощью Airflow. Код для сборки отчета разместим в GitLab
* Отчет должен приходить ежедневно в 11:00 в свой чат.
#### 2. Вот что у нас получилось:
* [task_6_1_dag.py](Project-5/task6_1_dag__1___1_.py)
* [task_6_2_dag.py](Project-5/task_6_2_dag__1___1_.py)
* [tg_moseeva_dag.py](Project-5/tg_moseeva_dag__1_.py)
* В Airflow DAG-и:
  - [Airflow_task_6_1_значения_метрик.png](Project-5/task_6_1_значения_метрик.png)
  - [Airflow_task_6_2_значения_метрик.png](Project-5/task_6_2_метрики_за_14_дней.png)
* В Telegram:
  - [Отчёт в Telegram](Project-5/2023-03-02_02-34-56.png)
  - [Отчёт в Telegram-продолжение](Project-5/2023-03-02_02-35-51.png)
####  3. Автоматизировали отправку отчета с помощью Airflow, для этого:

* Клонировали репозиторий
* В локальной копии внутри папки dags создали свою папку — она должна совпадать по названию с моим именем пользователя, которое через @ в профиле GitLab
* Создали там DAG — он должен быть в файле с форматом .py
* Запушивали результат
* Включили DAG, когда он появился в Airflow [включили DAG в Airflow](Project-5/2023-03-02_20-02-58.png)
####  4. Теги:
* ClickHouse
* SQL Lab
* JUPYTERHUB
* Redash
* Airflow
* Python
* библиотеки: pandas, pandahouse, datetime, timedelta, numpy, telegram, matplotlib.pyplot, seaborn, io, 
* для создания DAG-а и его «содержания»: airflow, DAG,task,  airflow.operators.python_operator, PythonOperator, datetime, airflow.decorators, get_current_context
  
## Проект-6: Поиск аномалий. Система алертов.
#### 1. Наша задача:
###### Написать систему алертов для нашего приложения VK.
* Система должна с периодичность каждые 15 минут проверять ключевые метрики, такие как активные пользователи в ленте / мессенджере, просмотры, лайки, CTR, количество отправленных сообщений. 
* Изучить поведение метрик и подобрать наиболее подходящий метод для детектирования аномалий. На практике как правило применяются статистические методы. В самом простом случае можно, например, проверять отклонение значения метрики в текущую 15-минутку от значения в такую же 15-минутку день назад. 
* В случае обнаружения аномального значения, в чат должен отправиться алерт - сообщение со следующей информацией: метрика, ее значение, величина отклонения.
* В сообщение можно добавить дополнительную информацию, которая поможет при исследовании причин возникновения аномалии, это может быть, например,  график, ссылки на дашборд/чарт в BI системе. 
* Пример шаблона алерта: 
  - Метрика {metric_name} в срезе {group}. 
Текущее значение {current_x}. Отклонение более {x}%.
[опционально: ссылка на риалтайм чарт этой метрики в BI для более гибкого просмотра]
[опционально: ссылка на риалтайм дашборд в BI для исследования ситуации в целом]
@[опционально: тегаем ответственного/наиболее заинтересованного человека в случае отклонения конкретно 
  этой метрики в этом срезе (если такой человек есть)]
   
     [график]
* Автоматизировать систему алертов с помощью Airflow.
#### 2. Вот что у нас получилось:
* [ Сисема алертов.py](Project-6/task_7_alert_dag__1_.py)

#### 3. Автоматизировали систему алертов с помощью Airflow, для этого:
* Клонировали репозиторий
* В локальной копии внутри папки dags создали свою папку — она должна совпадать по названию с моим именем пользователя, которое через @ в профиле GitLab
* Создали там DAG — он должен быть в файле с форматом .py
* Запушивали результат (не забыть подтянуть все свежие изменения, чтобы не удалить папки своих коллег!)
* Включили DAG, когда он появился в Airflow
* 
####  4. Теги:
* ClickHouse
* SQL Lab
* JUPYTERHUB
* Redash
* Airflow
* Python
* библиотеки: pandas, pandahouse, datetime, timedelta, numpy, telegram, matplotlib.pyplot, seaborn, io, 
* для создания DAG-а и его «содержания»: airflow, DAG,task,  airflow.operators.python_operator, PythonOperator, datetime, airflow.decorators, get_current_context
